
% Default to the notebook output style

    


% Inherit from the specified cell style.




    
%\documentclass[a4paper, twoside, openright, abstract=on, BCOR=8mm]{scrbook}

% Journal IEEE
%\documentclass[journal]{IEEEtran}

% IEEE Communications Society Journal
%\documentclass[journal,comsoc]{IEEEtran}

% IEEE Transactions on Magnetics
%\documentclass[journal,transmag]{IEEEtran}

% IEEE Computer Society Journals
\documentclass[10pt,journal,compsoc]{IEEEtran}

% The Journal header
\markboth{Journal of \LaTeX\ Class Files,~Vol.~14, No.~8, August~2015}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for IEEE Journals}


%%% solucionar el problema de Verbatim
	% http://docs.sphinx-users.jp/latest/latex.html
	\usepackage{verbatim}
	\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
 	\fvset{fontsize=\scriptsize} %\small

	\usepackage{graphicx} % Used to insert images
    \usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
	\usepackage{subfigure}
 
    %http://tex.stackexchange.com/questions/94016/how-to-reduce-space-between-image-and-its-caption
    \usepackage{caption}
    \captionsetup[table]{font=small,  skip=2pt}
    \captionsetup[figure]{font=small, skip=2pt}



    
    
    \usepackage[T1]{fontenc}
    % Nicer default font than Computer Modern for most use cases
    \usepackage{palatino}

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
    % that they will get their normal width if they fit onto the page, but
    % are scaled down if they would overflow the margins.
    \makeatletter
    \def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
    \else\Gin@nat@width\fi}
    \makeatother
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
    \renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
    \captionsetup{labelformat=nolabel}

    \usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro
    \usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
    \usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range 
    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    

    
    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatability definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    % Document parameters
    

\title{Conceptos y planteamientos para receptores GNSS inmersos en ambientes urbanos}


    
    
\let\tightlist\relax
\newenvironment{markdown}%
    {\VerbatimEnvironment\begin{VerbatimOut}[\fontsize=\tiny]{tmp.markdown}}%
    {\end{VerbatimOut}%
        \immediate\write18{pandoc tmp.markdown -t latex -o tmp.tex}%
        \input{tmp.tex}}

%\author{Michael~Shell,~\IEEEmembership{Member,~IEEE,}
%        John~Doe,~\IEEEmembership{Fellow,~OSA,}
%        and~Jane~Doe,~\IEEEmembership{Life~Fellow,~IEEE}% <-this % stops a space
%\thanks{M. Shell was with the Department
%of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta,
%GA, 30332 USA e-mail: (see http://www.michaelshell.org/contact.html).}% <-this % stops a space
%\thanks{J. Doe and J. Doe are with Anonymous University.}% <-this % stops a space
%\thanks{Manuscript received April 19, 2005; revised August 26, 2015.}}


% FOR COMPUTER SCIENCE TEMPLATE
\author{William~Trigos,~UIS
        Gabriel~Pedraza,~UIS,
        and~Raúl~Ramos,~UIS% <-this % stops a space
\IEEEcompsocitemizethanks{\IEEEcompsocthanksitem M. Shell was with the Department
of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta,
GA, 30332.\protect\\
% note need leading \protect in front of \\ to get a newline within \thanks as
% \\ is fragile and will error, could use \hfil\break instead.
E-mail: see http://www.michaelshell.org/contact.html
\IEEEcompsocthanksitem J. Doe and J. Doe are with Anonymous University.}% <-this % stops an unwanted space
\thanks{Manuscript received April 19, 2005; revised August 26, 2015.}}


    

    % Pygments definitions
    
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
    \definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}



    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

    \begin{document}
    
    
    \maketitle
    
    

    




    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
/home/zenbook/Escritorio/repo/paper

    \end{Verbatim}



    \title{Conceptos y planteamientos para receptores GNSS inmersos en ambientes urbanos
}

    \section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

Los sistemas de posicionamiento satélital fueron concebidos desde sus
inicios como una herramienta para llevar a cabo posicionamiento de
precisión sobre la superficie terreste. Por esta razón la importancia de
modelar y describir de la mejor forma posible los fenómenos involucrados
en el funcionamiento de los sistemas de posicionamiento satelital, para
mitigar los efectos de distorcion y ruido que afectan las señales
satélitales induciendo errores en la medición de
posicionamiento.\newline

    \textbf{Esta sección del documento trata un escenario de posicionamiento
en dos dimensiones (2D), para dar una introducción a las tareas de
posicionamiento en sistemas satelitales, y dar luces de la importancia y
dificultad para alcanzar precisión en este tipo de sistemas.}\newline

\textbf{Adicionalmente los resultados del trabajo preliminar presentado
en ésta sección, argumentan el por qué del intéres por investigar y
plantear una técnica de posicionamiento para contribuir a la mejora del
nivel de precisión en dispositivos GNSS}.\newline

    \subsection{La trilateración}\label{la-trilateraciuxf3n}

    Los Conceptos de trilateracion y multilateración son la base fundamental
de los actuales algoritmos de posicionamiento GPS. Este concepto se
apoya en la formulación del lugar geométrico del receptor a partir de la
ubicación exacta de los satélites. Desde el enfoque geométrico, el
calcular la posición del receptor requiere de un determinado número de
ecuaciones cuadráticas que resolver, como se vio anteriormente.\newline

Aunque la determinación exacta de la posición del receptor puede ser
posible desde el punto de vista geométrico, con la formulación apropiada
del sistema de ecuaciones no lineales. Las determinación exacta del
Rango entre el satélite y el receptor es prácticamente imposible en la
vida real, debido a factores externos como fenómenos de dispersión
ionosférica, ruido, errores de sincronización de reloj, efecto multipath
entre otros.\newline

Como se presentará en las siguientes secciones, la linearización del
sistema de ecuaciones que describe el problema de posicionamiento que
involucra a un receptor y múltiples satélites, permite estimar la
posición del receptor mediante un proceso iterativo en el cual el
receptor esta en capacidad de obtener observables de cada
satélite.\newline

Sin embargo, para requerimientos de mayor precisión el plantemiento de
linearización requiere tomar en consideración las fuentes de error que
afectan la medición del observable, demandando una mayor complejidad en
el planteamiento matemático y computacional del algoritmo de
posicionamiento.\newline

Por ello, se considera importante apoyar la tarea de posicionamiento en
los conceptos de lugar geométrico de las pseudo-distancias, para
comprender el impacto que tiene la presencia de ruido y fenómenos de
dispersición en las medidas del receptor, para así proponer mecánismos
que permitan mejorar la precisión posicionamiento en condiciones reales
dentro de cañones urbanos.\newline

    \section{Marco Teórico}\label{marco-teuxf3rico}

    En esta sección se introducen un conjunto de conceptos relacionados con
el problema de posicionamiento basado en sistemas de posicionamiento
satélital, con el proposito de tener un marco de referencia común para
el lector, a partir del cual se desglosa el planteamiento de la idea y
el desarrollo propuesto en este trabajo.

    \subsection{Sistema global de posicionamiento satelital -
GNSS}\label{sistema-global-de-posicionamiento-satelital---gnss}

    El sistema de posicionamiento global (GPS), es el primer sistema global
de navegación satelital GNSS. GPS consta de una constelación de 24
satélites sobre la órbita media de la tierra que trasmite continuamente
señales de radio frecuencia hacia la tierra, permitiendo así que los
dispositivos de posicionamiento puedan determinar su posición sobre la
superficie terrestre.\newline 

La idea detrás de los sistemas de posicionamiento tales como GPS, puede
resumirse en que:

\begin{quote}
Si la distancia desde tres satélites en el espacio a un punto en común
sobre la superficie de la tierra(un receptor GPS) es conocida, junto con
la posición de los satélites al momento de la transmisión, la posición
del receptor puede ser determinada gracias a la aplicación de conceptos
trigonométricos, álgebra y un sistema de coordenadas apropiado.{[}1{]}.
\end{quote}

Sin embargo, la problemática es ¿Como conseguir las distancias a cada
satélite de forma precisa, para poder aumentar la precisión al momento
de determinar la posición del receptor sobre la superficie de la
tierra.?

Para ello, se requiere comprender el funcionamiento generalizado de los
sistemas de posicionamiento y la forma en como se puede representar la
distancia entre el satélite y el receptor a partir de modelos de
observacionales.

    \subsection{El funcionamiento de GPS}\label{el-funcionamiento-de-gps}

    Para efectos prácticos se describe el funcionamiento del sistema de
posicionamiento satelital (GPS), con el propósito de introducir el
concepto de trilateración.\newline

GPS funciona gracias a la transmisión continua de señales de
radiofrecuencia a través de la ionósfera y la tropósfera. Las señales
transmitidas están conformadas por dos señales de portadora, dos códigos
y un mensaje de navegación (detalles acerca del satélite). Estas señales
son adquiridas gracias a una antena especialmente diseñada para captar
las señales en el rango de frecuencias específico en que transmiten los
satélites GPS (1227.60 y 1575.42 MHz).\newline

Para determinar la posición de un receptor sobre la superficie terrestre
GPS se apoya en el concepto denominado trilateración. La trilateración
hace referencia al método de posicionamiento mediante el cual, se toma
como referencia las coordenadas de los satélites y la distancia a cada
uno de ellos para determinar la posición del receptor.\newline

Considerando que las coordenadas de cada satélite son enviadas como un
mensaje binario que viaja sobre la señal satélital que llega al
receptor, tan solo se requiere encontrar la forma de representar la
distancia entre el satélite y el receptor a partir de modelos de
observacionales.

    \subsection{Modelo de observación}

El concepto de trilateración está apoyado en la obtención de medidas de
distancias a partir del tiempo de vuelo (TOF) de la señal a través de un
medio de trasmisión. A partir de está concepción, se define que el
modelo del observable de pseudo-distancia (pseudo-rango) como:\newline

\begin{equation}
  P_{r}^{s} = (T_r - T_s)*c
  \label{modelo Observables}
\end{equation}

Donde \(T_r\) es un tiempo conocido por el usuario al momento de la
recepción, \(T_s\) el tiempo de envío de la señal desde el satélite, que
puede ser obtenido a partir de un mensaje de navegación y \(c\) es el
valor de la velocidad de la luz en el vacío.\newline 

Considerando que los errores del receptor y el satélite no son
completamente precisos, se debe considerar un desfase del reloj
\(\tau_r\) y \(\tau_s\), con respecto de los tiempos verdaderos de envío
y recepción \(t_r\) y \(t_s\) respectivamente.\newline

\begin{equation}
\begin{aligned}
  T_r  = t_r - \tau_r\\
  T_s  = t_s - \tau_s
 \end{aligned}
 %\caption{\ref{sincronizacion} Relojes imperfectos en el receptor y satelite}
 \label{sincronizacion}
\end{equation}

De forma que al operar la ecuacioń \ref{modelo Observables}, bajo la
consideración anterior se obtiene que:

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    P_{r}^{s} & = ((t_r - \tau_r) - (t_s - \tau_s))*c\\
              & = (t_r - t_s)*c + (\tau_r - \tau_s)*c\\
              & = (TOF)*c + (\tau_r - \tau_s)*c\\
              & = \rho^{s}(t_r, t_s) + (\tau_r - \tau_s)*c\\
  \label{pseudo-distancia}
 \end{aligned}
\end{equation*}

Donde \(\rho^{s}(t_r, t_s)\), representa la distancia entre el satélite
y el receptor, basado en el TOF de la señal a través de la atmósfera.

Para efectos demostrativos de esta sección, el escenario de
posicionamiento sera considerado en dos dimensiones (2D). Adicionalmente
se asume que la velocidad de la luz a través de la atmósfera es igual a
la velocidad en el vacío y que no se tiene efecto de ruido en la señal
al momento de la recepción.\newline

Producto de las anteriores consideraciones el modelo puede relacionar,
la distancia geométrica \(\rho_r^{s}\) entre el satélite y el receptor
con la psuedo-distancia \(\rho^{s}(t_r, t_s)\) de la siguiente
manera:\newline

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    \rho^{s}(t_r, t_s) = \rho_r^{s}
    \label{rel distancia geome psuedo distancia}
 \end{aligned}
\end{equation*}

Donde \(\rho_r^{s}\), representa la distancia geométrica entre el
satélite y el receptor, es decir:

\[\rho_r^{s} = \sqrt{(x_{r} - x_{s})^{2}, (y_{r} - y_{s})^{2}}\]

Teniendo en cuenta que la expresión anterior las coordenadas del
satélite \((x_s, y_s)\) son conocidas de los datos de efemerides de la
señal satelital, y que la relación entre el TOF y la pseudodistancia es
el valor del observable obtenido por el receptor \(P_r^{s}\) y que
obedece a la expresión \ref{modelo Observables}, quedando como
incógnitas las coordenadas del receptor.\newline

Para tal efecto , un conjunto de 3 satélites serían suficientes para
determinar las coordenadas \((x_r, y_r)\) del receptor en el instante de
tiempo \(t\).\newline

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    P_{r}^{S_1} & = \rho_r^{S_1} + (\tau_r - \tau_{S_1})*c\\
    P_{r}^{S_2} & = \rho_r^{S_2} + (\tau_r - \tau_{S_2})*c\\
    P_{r}^{S_3} & = \rho_r^{S_3} + (\tau_r - \tau_{S_3})*c\\
    \label{Observable 3 satelites}
 \end{aligned}
\end{equation*}

De este conjunto de ecuaciones \((x_s, y_s)\) son términos desconocidos.
Mientras que las coordenadas \((x_s, y_s)\) de cada satélite pueden ser
calculadas a partir del mensaje de navegación GPS, al igual que el
término de tiempo (\(\tau_s\)) para compensar la desviación del reloj al
momento del envío de la señal desde un determinado satélite, como se
presentó en el conjunto de ecuaciones
\textasciitilde{}\ref{sincronizacion}.\newline

Adicionalmente, se puede decir que éste sistema de ecuaciones tiene las
características en sistema determinado (igual número de incógnitas y
ecuaciones). Sin embargo, un receptor hoy día tiene la posibilidad de
visualizar en promedio 12 satélites en un recorrido a cielo abierto, lo
que convertiría el sistema de ecuaciones anterior en un sistema
sobre-determinado es decir, pasaría a tener un total de 12 ecuaciones
para resolver un total de 3 incógnitas (\((x_s, y_s)\) en un instante
\(t\)).\textbackslash{}

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    P_{r}^{S_1} & = &\rho_r^{S_1}& + &(\tau_r - \tau_{S_1})*c&\\
    P_{r}^{S_2} & = &\rho_r^{S_2}& + &(\tau_r - \tau_{S_2})*c&\\
    & \vdots & \vdots & & \vdots & & \\[-8pt] \\% \ddots \\\& \vdots  
    P_{r}^{S_n} & = &\rho_r^{S_n}& + &(\tau_r - \tau_{S_n})*c&\\
    \label{Observable n satelites}
 \end{aligned}
\end{equation*}

    \subsection{Métodos de solución lineales}

Con el propósito de resolver el sistema de ecuaciones sobre-determinado,
se plantea un proceso de linearización para el conjunto de ecuaciones,
para posteriormente ser empleado en el método de mínimos
cuadrados.\newline

Para tal efecto, se cosidera que el observable de pseudo-rango esta
compuesto por un término que representa la distancia geométrica al
satélite y un término de error. Adicionalmente, el observable de
medición se asume libre de errores de sincronización de reloj.\newline

De forma que el sistema de ecuaciones obedece a las siguientes
expresiones:\newline

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        P_{obs} & = P_{model} + ruido \\
                & = P(x, y, z, \tau) + \eta
        \label{modelo minimos cuadrados}
    \end{aligned}
\end{equation}

Al desarrollar la expansión en series de Taylor para el término
\(P_{model}\) alrededor de un punto de operación \(r_o\) = (\(x_o\),
\(y_o\), \(z_o\), \(\tau_o\)), se tiene:\newline

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        P(x, y, z, \tau) & \approx P(x_o, y_o, z_o, \tau_o) + (x - x_o)\d{P}{x}  \\
                         & \qquad  + (y - y_o)\d{P}{y} + (z - z_o)\d{P}{z} + (\tau - \tau_o)\d{P}{\tau}  \\
                         & \approx P(x_o, y_o, z_o, \tau_o) + (\Delta{x_o})*\d{P}{x} \\ 
                         & \qquad  + (\Delta{y_o})*\d{P}{y} + (\Delta{z_o})*\d{P}{z} + (\Delta{\tau_o})*\d{P}{\tau}        
        \label{modelo minimos cuadrados}
    \end{aligned}
\end{equation*}

Esta ecuación a menudo es escrita como:

\begin{equation}
    \mathbf{b  = Ax + \eta}
    \label{nomenclatura matricial}
\end{equation}

Considerando el caso en el que un receptor obtiene observables desde
\(m\) satélites para determinar sus coordenadas \(x, y, z\) en el
instante \(t\), el sistema de ecuaciones presentado en la ecuación
\ref{nomenclatura matricial} es un sistema matricial sobre-determinado,
debido a que \$ m \textgreater{} n \$.\newline

    \subsection{Métodos de
Optimización}\label{muxe9todos-de-optimizaciuxf3n}

    Retomando el planteamiento para un caso 2D, se concluía que era posible
determinar la posición exacta de un receptor con tan sólo conocer la
distancia a tres satélites. De los cuales, los pseudo-rangos a dos
satélites determinan la intersección de dos circunferencias y una
tercera medición, resuelve cuál de las dos intersecciones corresponde a
la posición exacta de un receptor en el instante \(t\), como se
representa en la figura \ref{fig:LOP}\newline

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics{Figs/LOP.png}
    \caption{Figura \ref{fig:LOP} LOP}
    \label{fig:LOP}
\end{figure}

    Sin embargo para el método de solución presentado en la sección, se
plantea un proceso de linealización para el termino de la distancia
geometrica existente entre el receptor y cada uno de los
satélites.\newline

A diferencia del el enfoque anterior, se introduce en esta sección el
planteamiento del problema de posicionamiento como un problema de
optimización, que permite el acoplamiento de modelos matemáticos
variados al modelo observacional, con el propósito de poder representar
la naturaleza propia de cada uno de los fenómenos asociados a las
fuentes de error típicas del problema de posicionamiento GNSS; los
cuales no necesariamente podrían ser descritos bajo un comportamiento
lineal. Como puede ser el caso de los modelos matemáticos que describen
el comportamiento de la ionosféra y/o troposféra y modelos
probabilísticos para representación o mitigación del efecto
multipath.\newline

    Para propósitos prácticos, en éste plateamineto se considera que la
medición obtenida desde los satélites al receptor están bajo la
presencia del mismo nivel de ruido, de forma que las ecuaciones que
describen el escenario 2D, son:.

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P_{A}^{s_1} &= \rho_A^{s_1} + \epsilon_A^{s_1} \\
    P_{A}^{s_2} &= \rho_A^{s_2} + \epsilon_A^{s_2} \\
    P_{A}^{s_3} &= \rho_A^{s_3} + \epsilon_A^{s_3} \\
    \label{Enfoque Optimizacion1}
\end{aligned}
\end{equation}

\noindent Donde:

\begin{itemize}
    \item $P_{r}^{sat}$: es el valor del observable de pseudorango obtenido en receptor.
    \item $\rho_r^{sat}$: corresponde a la distancia geométrica entre el satélite \textit{s} y el receptor \textit{r}. \hspace{4cm} (ej: $\rho_A^{sat} = \sqrt{(x_{A} - x_{sat})^{2}, (y_{A} - y_{sat})^{2}}$).
    \item $\epsilon_r^{sat}$: representa las diferentes fuentes de error que pueden afectar la medida del pseudo-rango, efecto ionosférico, troposférico, sincronización y errores aún sin modelar. (ej: $\epsilon_r^{sat} = c*(\tau_r - \tau_sat) + I_r^{sat} + T_r + \eta_r^{sat}$)
\end{itemize}

Entonces el planteamiento del problema de optimización para la tarea de
posicionamiento, parte del hecho de tomar el sistema de ecuaciones no
lineal presentado en \ref{Enfoque Optimizacion1}, para construir una
función objetivo que posteriormente puede ser minimizada.

\begin{equation}
\begin{aligned}
    f_1 &= P_{A}^{s_1} - (\rho_A^{s_1} + \epsilon_A^{s_1}) \\
    f_2 &= P_{A}^{s_2} - (\rho_A^{s_2} + \epsilon_A^{s_2}) \\
    f_3 &= P_{A}^{s_3} - (\rho_A^{s_3} + \epsilon_A^{s_3}) \\
    \label{Enfoque Optimizacion2}
\end{aligned}
\end{equation}

Al retomar el conjunto de funciones no lineales conformadas del sistema
de ecuaciones \ref{Enfoque Optimizacion1}, para expresar la función
objetivo como:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    f_{obj} = \sqrt{f_1^{2} + f_2^{2} + f_3^{2}}
    \label{Enfoque Optimizacion3}
\end{aligned}
\end{equation}

Dado que el propósito de este trabajo es plantear una solución de
posicionamiento que permita mejorar el nivel de precisión en el
posicionamiento de dispositivos inmersos en ambientes urbanos, la
función objetivo anterior debe ser reformulada tomando en cuenta el
escenario de interracción entre los dos dipositivos, tomando ventaja del
intercambio de información para contribuir a la disminución del nivel de
error en el posicionamiento.

Para ello se toma con condiciones

De forma que el sistema de ecuaciones que describe los observables a 3
satelites en común para dos receptores en interacción sería:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
    f_1 &= P_{A}^{s_1} - (\rho_A^{s_1} + \epsilon_A^{s_1}) \\
    f_2 &= P_{B}^{s_1} - (\rho_B^{s_1} + \epsilon_B^{s_1}) \\
    f_3 &= P_{A}^{s_2} - (\rho_A^{s_2} + \epsilon_A^{s_2}) \\
    f_4 &= P_{B}^{s_2} - (\rho_B^{s_2} + \epsilon_B^{s_2}) \\
    f_5 &= P_{A}^{s_3} - (\rho_A^{s_3} + \epsilon_A^{s_3}) \\
    f_6 &= P_{B}^{s_3} - (\rho_B^{s_3} + \epsilon_B^{s_3}) \\
    \label{Enfoque Optimizacion2}
\end{aligned}
\end{equation*}

    el conjunto de ecuaciones que describe los observables de cada receptor

la imagen del plano con la distancia y teta

Asumiendo que los dos receptores en cuestión estan dispuestos sobre la
superficie terrestre

    

    

    

    

    

    \section{La propuesta}\label{la-propuesta}

    \cite{lehner2005novel} El objetivo de esta investigación es contribuir a
mejorar en el posicionamiento de dispositivos GNSS inmersos dentro de un
ambiente urbano.\newline

Para ello, se enfoca en dos ejes:\newline

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  La concepción de un modelo de interacción entre los dispositivos.
\item
  Un planteamiento matemático que acoja la interacción entre los
  dispositivos.
\end{itemize}

    \subsection{La interacción}\label{la-interacciuxf3n}

Tomando como punto de partida que la propuesta de esta investigación
apuesta por la posibilidad de mejorar el posicionamiento de dos
dispositivos GNSS mediante la interacción e intercambio de infomación
entre ellos.\newline

    \subsection{Planteamiento Matemático}\label{planteamiento-matemuxe1tico}

El modelo matemático a considerar, toma como punto de partida los
observables de receptores de bajo costo con capacidad para obtener
observables en la banda de frecuencia L1. \newline

Adicionalmente, se tiene en cuenta el escenario en el cual dos
dispositivos cuentan con un medio para el intercambio de información,
que será útil para un algortimo que busca reducir el error de
posicionamiento en uno de los dos dispositivos involucrados en el
escenario.\newline

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{Figs/rango_satelites.pdf}
    \caption{Figura \ref{fig:2RX1sat} escenario 2 receptores 1 sat}
    \label{fig:2RX1sat}
\end{figure}

Del escenario presentado en la figura
\ref{fig:escenario 2 receptores 1 sat} se puede decir que:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        d &= \vec{h_A}^{s} - \vec{h_B}^{s}
    \end{aligned}
    \label{relaciones geometricas1}
\end{equation}

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        {e}^{s} = \frac{\vec{h_A}^{s} - \vec{d}/2}{\vec{h_A}^{s} - \vec{d}/2} =
        \frac{ \vec{h_A}^{s} + \vec{h_B}^{s}}{\lVert 2{\vec{h_A}}^{s} - \vec{d}\rVert},
        %\vec{d} \cdot {e}^{s} & = (\vec{h_A}^{s} - \vec{h_B}^{s}) \cdot 
        %\frac{ \vec{h_A}^{s} + \vec{h_B}^{s}}{\lVert 2{\vec{h_A}}^{s} - \vec{d}\rVert} \\
    \end{aligned}
    \label{relaciones geometricas2}
\end{equation}

\noindent Donde:

\begin{itemize}
    \item[$\vec{h_A}^{s}$:]  Vector desde el receptor (A) hacia el satélite (S).
    \item[$\vec{h_B}^{s}$:]  Vector desde el receptor (B) hacia el satélite (S).
    \item[${e}^{s}$:]        Vector unitario desde punto medio en $d$ hacia el satélite (S).
    \item[$\rho_a$:] Distancia entre receptor (A) y el satélite (S), expresado en longitudes de onda.
    \item[$\rho_b$:] Distancia entre receptor (b) y el satélite (S), expresado en longitudes de onda.
    \item[$\lambda$:] Longitudes de onda (para una señal de portadora en la frecuencia L1 $\approx$ 19 cm)
\end{itemize}

Entonces operando las expresiones \ref{relaciones geometricas1} y
\ref{relaciones geometricas2}, se puede obtener una relación que expresa
el producto entre los vectores \(\vec{d}\) y \({e}^{s}\) como una
relación proporcional a la diferencia de los observables \(\rho_a\) y
\(\rho_b\).\newline

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \lVert 2{\vec{h_A}}^{s} - \vec{h_B}^{s}\rVert \cdot {e}^{s} 
        & =
        \lVert \vec{h_A}^{s} \rVert^{2} - \lVert \vec{h_B}^{s} \rVert^{2} \\
        & = (\lVert \vec{h_A}^{s} \rVert - \lVert \vec{h_B}^{s}\rVert) 
            \cdot 
            (\lVert \vec{h_A}^{s} \rVert + \lVert \vec{h_B}^{s}\rVert) \\
        & = \lambda (\rho_a - \rho_b)(\lVert \vec{h_A}^{s} \rVert + \lVert \vec{h_A}^{s} - \vec{d}\rVert) & \\
    \end{aligned}
  \label{Geometria 2 receptores 1 sat}
\end{equation*}

\noindent Obteniendo:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \omega^{s} = &  \frac{ \lVert 2{\vec{h_A}}^{s} - \vec{d}\rVert }
                {\lVert \vec{h_A}^{s} \rVert + \lVert \vec{h_A}^{s} - \vec{d}\rVert}
    \end{aligned}
  \label{Geometria 2 receptores 1 sat}
\end{equation}

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \omega^{s} \cdot {e}^{s}  = &  \frac{ 2{\vec{h_A}}^{s} - \vec{d}}
                {\lVert \vec{h_A}^{s} \rVert + \lVert \vec{h_A}^{s} - \vec{d}\rVert}
    \end{aligned}
  \label{Geometria2}
\end{equation}

De esta expresión se puede esperar que el término \(\omega^{s}\) este
muy cercano a cero, cuando los satélites se encuentran sobre el zenith
del punto medio de la distancia que separa los receptores (formando así
un triangulo isosceles). Sin embargo difícilmente los satélites pueden
alcanzar ésta ubicación, por ende no se puede asumir esta
condición.\newline

Por lo que trabajar con la relación presentada en la derecha de la
ecuación \ref{Geometria2}, puede ser más indicada para poder determinar
con precisión el vector distancia que separa los receptores en función
de los observables \(\rho_a\) y \(\rho_b\).\newline

Aunque la distancia \(\lVert d \rVert\) no necesariamente puede ser
conocida, el vector \(\vec{d}\) puede ser estimado por medio de un
proceso iterativo.

    \section{Escenario de Simulación
2D}\label{escenario-de-simulaciuxf3n-2d}

    


    


    


    


    


    \subsection{Posiciones reales de los
receptores}\label{posiciones-reales-de-los-receptores}

Los escenarios de simulación que se presentarán a continuación, exponen
los resultados de la ejecución para cada uno de los métodos iterativos
(Least Square y Solver), con el propósito de calcular las coordenadas de
2 receptores que interactuan entre sí, intercambiando la información de
posicionamiento que cada uno ha adquirido de manera autónoma.\newline

\subsection{Condiciones del escenario}\label{condiciones-del-escenario}

Para representar el escenario 2D, se han generado posiciones aleatorias
(x, y) para los receptores y satélites respectivamente.\newline

Los rangos de las funciones aleatorias han sido definidos de una manera
apropiada para conseguir que la distancia entre cada uno de los
satélites a cualquier receptor, refleje un valor de distancia de un
escenario real (Navegación GPS).\newline

A continuación la coordenadas aleatorias obteniedas para 2 receptores y
3 satélites respectivamente.


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
* Coordenadas receptores
  [ 688619.27251864    1170.06310606]
  [ 238630.78471818    1766.92366762]
* Coordenadas satélites
  [   297968.88654364  19994299.88818806]
  [   315989.56368924  19995310.49557477]
  [   167815.78809237  19991732.24045186]

    \end{Verbatim}

    Las coordenadas de los receptores y satélites, se han considerado acorde
al sistema de referencia ECEF.

    \section{Empleando Least Squares para el cálculo de (xa,ya) y
(xb,yb)}\label{empleando-least-squares-para-el-cuxe1lculo-de-xaya-y-xbyb}

En este segmento se presentan los resultados de la ejecución del
algoritmo Least Squares para el cálculo de las posiciones de los
receptores, tomando como entradas:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Los pseudo-rangos de cada uno de los receptores a los satélites
  visibles en común.
\item
  Las coordenadas de los satélites (Asemejando un mensaje de navegación,
  como ocurre en GPS).
\end{itemize}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
		 Método empleado: Least Squares

* Coordenadas receptores
  [ 688619.27251864    1170.06310606]
  [ 238630.78471818    1766.92366762]
* posición estimada
  [ 688256.6087686     1163.00383791]
  [ 238656.74803301    1766.38045153]
* error posición estimada
  362.732448038 25.9689969177

    \end{Verbatim}

    \section{Empleando Método Solver para el cálculo de (xa,ya) y
(xb,yb)}\label{empleando-muxe9todo-solver-para-el-cuxe1lculo-de-xaya-y-xbyb}

En este segmento se presentan los resultados de la ejecución del
algoritmo Least Squares para el cálculo de las posiciones de los
receptores, tomando como entradas:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Los pseudo-rangos de cada uno de los receptores a los satélites
  visibles en común.
\item
  Las coordenadas de los satélites (Asemejando un mensaje de navegación,
  como ocurre en GPS).
\item
  El ángulo de orientación entre los dos receptores (considerando la
  interacción entre los receptores)
\item
  La distancia estimada entre los dos receptores (considerando la
  interacción entre los receptores)
\end{itemize}



    


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
		 Método empleado: Solver

* Coordenadas receptores
   [ 688619.27251864    1170.06310606]
  [ 238630.78471818    1766.92366762]
* Orientación estimada entre receptores
    179.923107377
* Orientación estimada entre receptores
    179.923107377
* posición estimada
   [ 688300.00913094    1163.47822601]
   [ 238656.74803301    1766.38045153]
* error posición
   319.331287801 25.9689969177

    \end{Verbatim}

    \section{Estadísticas}\label{estaduxedsticas}

En éste apartado se propone realizar una serie de experimentos en los
que se comparan las soluciones obtenidas mediante los 2 métodos de
solución. \newline

\textbf{Pregunta de Investigación}\newline
\indent ¿Es posible contribuir a la mejora del nivel de precisión en
posicionamiento dentro de ambientes urbanos, mediante la interacción de
dispositivos GPS?.\newline

Con los resultados de ésta sección se considera que:\newline

\textbf{Hipótesis}\newline
\indent Desarrollar una técnica de posicionamiento para cañones urbanos
basada en interacción de dispositivos GPS, podría permitir que estos
dispositivos entre sí se beneficien de la información satelital
adquirida por sus semejantes para mejorar su nivel de precisión en
posicionamiento.\newline

Aunque los resultados aquí presentados involucran un escenario de
interacción entre 2 receptores y multiples satélites (en 2D), se
consideran relevantes e inspiradores para evaluar el método matemático
planteado en un escenario 3D.

    \subsection{Ejecutando Solver para 10 experimentos (Imprimiendo
información del
procesamiento)}\label{ejecutando-solver-para-10-experimentos-imprimiendo-informaciuxf3n-del-procesamiento}

Para el escenario presentado a continuación, se ha considerado la
representación de 10 ejecuciones de cada uno de los métodos iterativos
(Least Square y Solver), con el propósito de calcular las coordenadas de
2 receptores que interactúan entre sí, intercambiando la información de
posicionamiento que cada uno ha adquirido de manera autónoma.\newline

Los gráficos a continuación presentan el escenario de simulación 2D,
para dos receptores que tienen visibilidad común a 3 y 4 satélites
respetivamente.


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
porcentaje aciertos  0.6

    \end{Verbatim}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{Propuesta_William_TrigosV2_files/Propuesta_William_TrigosV2_56_1.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

Método Least		Método Solver	
e\_Rx1	e\_Rx2 	 e\_Rx1	e\_Rx2	
68.457	65.014 	34.577	36.256 	 
porcentaje aciertos  0.9

    \end{Verbatim}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{Propuesta_William_TrigosV2_files/Propuesta_William_TrigosV2_56_3.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

Método Least		Método Solver	
e\_Rx1	e\_Rx2 	 e\_Rx1	e\_Rx2	
24.591	35.038 	15.849	14.925 	 

    \end{Verbatim}

    \subsubsection{Estimación del error promedio en el
posicionamiento.}\label{estimaciuxf3n-del-error-promedio-en-el-posicionamiento.}


    En la gráfica anterior, se puede apreciar como el error promedio
obtenido por el método Solver (cyan), es menor que el obtenido por medio
de la ejecución de Least Squares (Azúl Oscuro), para un total de 10
medidas en cada receptor; cuando estos tienen visibilidad común a 3 y 4
satélites.

    \subsection{Ejecutando Solver para n experimentos (Sin Imprimir
información del
procesamiento)}\label{ejecutando-solver-para-n-experimentos-sin-imprimir-informaciuxf3n-del-procesamiento}

Para el escenario presentado a continuación, se ha considerado la
representación de 300 ejecuciones de cada uno de los métodos iterativos
(Least Square y Solver).\newline

Se presentan los resultados de 3 escenarios en los cuales los dos
receptores tienen visibilidad común a un conjunto de 3, 5 y 7 satélites
respectivamente.\newline


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
porcentaje aciertos  0.86

    \end{Verbatim}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{Propuesta_William_TrigosV2_files/Propuesta_William_TrigosV2_61_1.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

Método Least		Método Solver	
e\_Rx1	e\_Rx2 	 e\_Rx1	e\_Rx2	
32.259	36.390 	18.139	20.607 	 
porcentaje aciertos  0.848

    \end{Verbatim}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{Propuesta_William_TrigosV2_files/Propuesta_William_TrigosV2_61_3.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

Método Least		Método Solver	
e\_Rx1	e\_Rx2 	 e\_Rx1	e\_Rx2	
24.193	24.987 	12.908	14.499 	 
porcentaje aciertos  0.87

    \end{Verbatim}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{Propuesta_William_TrigosV2_files/Propuesta_William_TrigosV2_61_5.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

Método Least		Método Solver	
e\_Rx1	e\_Rx2 	 e\_Rx1	e\_Rx2	
21.389	22.069 	11.958	12.216 	 

    \end{Verbatim}

    De las figuras anteriores se puede resaltar que:

\begin{itemize}
\item
  El error, producto de estimar la posición en los receptores a través
  del método solver (color Cyan), es menor y menos disperso que el
  generado por el método Least Squares (Azúl Oscuro).
\item
  Al aumentar la disponibilidad de satélites visibles en común de los
  receptores, el nivel de error en el posicionamiento por cualquiera de
  los 2 métodos disminuye. Sin embargo, el método Solver sigue
  presentando menor nivel de error y dispersión que el método Least
  Squares.
\item
  El porcentaje de aciertos del método solver para cálcular la posición
  de los receptores, se encuentra en el intervalo de 80\(\%\) al
  90\(\%\), para una totalidad de 500 las muestras (soluciones de
  posicionamiento en un receptor); es decir que de un conjunto de 10
  medidas tomadas por un receptor entre 8 o 9 de ellas, corresponden a
  valores cercanos a la posición real del receptor.
\end{itemize}



    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
Python 3.5.2 :: Anaconda 4.2.0 (64-bit)

    \end{Verbatim}



    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

    
    \end{document}